\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

% My LaTeX package specific file
\input{../package}
% My LaTeX environnement definition
\input{../environnement}
% My LaTeX command definition
\input{../command}
% My LaTeX variable definition 
\input{../definition}


\title{Fouille de grilles pour l'analyse d'images\\ }
\author{\textsc{Deville} Romain \\ \\ Département Informatique \\ INSA de Lyon }
\date{2013-2014}


\begin{document}
\definecolor{color1}{RGB}{255.000000,0.000000,0.000000}
\definecolor{color2}{RGB}{255.000000,255.000000,0.000000}
\definecolor{color3}{RGB}{255.000000,0.000000,255.000000}
\definecolor{color4}{RGB}{0.000000,255.000000,0.000000}
\definecolor{color5}{RGB}{0.000000,255.000000,255.000000}
\definecolor{color6}{RGB}{0.000000,0.000000,255.000000}

% Proof and Theorem env
\newtheorem{theorem1}{Theorem}[section]
\newtheorem{theorem2}{Theorem}[section]
\newtheorem{theorem3}{Theorem}[section]
\newtheorem{proof}[theorem1]{Démonstration}
\newtheorem{definition}[theorem2]{Definition}
\newtheorem{proposition}[theorem3]{Proposition}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem{propertie}{Propriété}[section]

% Redefine algorithmic for french
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Requiert :}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Garantit :}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\newcommand{\algorithmicelsif}{\algorithmicelse\ \algorithmicif}
\newcommand{\algorithmicendif}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\newcommand{\algorithmicendfor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{tant que}}
\renewcommand{\tablename}{Tableau}

\maketitle
\vspace{25pt}

Sous la responsabilité de 

Élisa Fromont \& Baptiste Jeudy : Laboratoire Hubert Curien, Université de Saint Étienne 

Christine Solnon : Département Informatique, INSA de Lyon \\ \\

\vspace{25pt}
\paragraph{Résumé \\} 
Ce PFE a été réalisé dans le contexte du projet ANR Solstice dont l'objectif est d'exploiter la structure des images pour mieux les analyser. Nous nous sommes principalement intéressés à la représentation d’une image sous la forme d'une grille de mots visuels, pour ensuite rechercher des motifs fréquents au sein de ces grilles à l’aide d’algorithmes de fouille de graphes. Ces motifs fréquents sont ensuite utilisés comme caractéristiques pour faire de la classification. Nous  présentons les résultats d'une  étude préliminaire qui nous a amenés à développer un nouvel algorithme : GriMa (Grid Mining Algorithm). Cet algorithme profite de certaines propriétés de la grille pour prendre en compte la structuration spatiale d’un motif, notamment l’angle entre les arêtes. \\

\paragraph{Mots Clés : } Classification d'image, fouille de graphe, grille\\

\vspace{25pt}
\paragraph{Abstract \\}
This final internship took place in ANR Solstice project whose goal is to use image structure to analyze better. We were interested in using grids of visual words for image representation and for searching frequent patterns in those grids with graph mining algorithms. Then, this frequent patterns are used as features for classification. We present our results of preliminary study. From these results, we decided to develop a new algorithm : GriMa (Grid Mining Algorithm). This algorithm takes advantage from some grid properties in order to take account of spatial structation of the pattern, especially the angle between edges.

\paragraph{Keywords : } Image Classification, graph mining, grid\\

\newpage
\tableofcontents

\newpage


\section{Introduction}

Le travail effectué lors de ce PFE s'est concentré sur la classification supervisée d'images, autrement dit, attribuer une classe à une nouvelle image étant données les classes d'un ensemble d'images constituant une base d'apprentissage. Cette tâche de classification a été abordée via différentes approches et au travers de différents ensembles d'images tels que Caltech-101\cite{FeiFei2004}, Pascal Visual Object Challenge\cite{Everingham2010} ou encore SIMPLIcity \cite{Wang2001}.

De nombreuses recherches ont déjà été effectuées dans ce domaine. Jusqu'à présent la plupart d'entre elles sont basées sur l'extraction de mots visuels et le calcul de la fréquence de ces mots au sein d'une image\cite{Csurka2004}. Cependant d'autres approches se développent pour la classification d'images, telle de l'étude de la structuration des informations et notamment la structuration des mots visuels. Le but de ces recherches était d'améliorer la classification en prenant en compte des informations structurelles possiblement plus discriminantes. Pour ce faire, la structuration des mots visuels sous forme de graphe ainsi que la recherche de sous-graphes fréquents semblent être intéressantes \cite{Ozdenir2010}\cite{DaSilva2013}.

De nombreux algorithmes de fouille de graphes existent, comme par exemple gSpan \cite{Yan2002}, Grew \cite{Kuramochi2004}... Certains ont servi dans d'autres domaines de vision par ordinateur comme le tracking video avec Plagram\cite{Prado2013} \cite{Diot2012} \cite{Prado2011}. Pour l'instant, il semblerait que la plupart des recherches effectuées sur les graphes représentant les images pour la classification se basent sur une détection des points d'intérêts, c'est-à-dire des points saillants, par des algorithmes de traitement d'images.

L'objectif de ce PFE est donc :
\begin{itemize}
\item Étudier l'avantage d'un échantillonnage dense, sous forme de grille, de mots visuels au sein d'une image dans le but d'en extraire les sous-graphes fréquents.
\item L'évaluation de la pertinence de ces sous graphes fréquents pour la classification d'images.
\end{itemize}

Dans ce document, nous présenterons dans la section \ref{sec:Classification BoW} le principe de la classification d'images par histogrammes de mots visuels, aussi nommés sacs de mots. Nous présenterons ensuite l'étude préliminaire de fouille de grilles pour la classification d'images à la section \ref{sec:Etude Préliminaire} qui nous a amenés à commencer le développement d'un nouvel algorithme de fouille de grilles. La conception de cet algorithme, et notamment les points permettant l'amélioration de l'état de l'art, seront présentés en section \ref{sec:Conception Grima}. Enfin nous présenterons nos conclusions ainsi que les travaux à venir à la section \ref{sec:Conclusion}. 

\section{Classification supervisée via des histogrammes de mots visuels}
\label{sec:Classification BoW}


La première partie du PFE a consisté à se familiariser avec le processus de classification supervisée d'images via la constitution d'histogrammes de mots visuels (ou sacs de mots visuels). 

\subsection{Description}

\begin{figure}[h]
\vspace{-10pt}
\captionsetup{justification=centering }
\begin{subfigure}[r]{0.49\textwidth}
	\centering
    \includegraphics[width=0.87\textwidth]{img/WorkflowHist.png}
    \caption{Détails du processus de construction des histogrammes de mots visuels via les descripteurs SIFT.}
    \label{subfig:WorflowHist}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[l]{0.49\textwidth}
	\centering
    \includegraphics[width=0.87\textwidth]{img/WorkflowClassif.png}
    \caption{Schéma du processus de classification supervisée.}
    \label{subfig:WorflowClassif}
%   }
\end{subfigure}
\caption{Schemas du processus de classification d'images.}
\label{fig:Workflow}
\end{figure}



La classification supervisée est une technique d'apprentissage automatique qui, à partir d'une base d'apprentissage, cherche à déterminer automatiquement la classe d'un nouvel élément. Pour la  classification d'images, la base d'apprentissage est un ensemble d'images déjà classifiées. À partir de ces images, des descripteurs sont extraits pour ensuite être fournis à un algorithme d'apprentissage. Actuellement, de nombreuses méthodes de classification d'images
reposent principalement sur trois étapes que nous avons représentées schématiquement dans la figure \ref{fig:Workflow}. 
\begin{enumerate}
    \item Le calcul de descripteurs à partir des images (représenté dans la moitié supérieure de la figure \ref{subfig:WorflowHist}). 
    \item Le calcul du nombre d'occurrences de descripteurs similaires, pour former par exemple des sacs de mots (représenté dans la moitié inférieure de la figure \ref{subfig:WorflowHist}).
    \item La classification des images en utilisant des algorithmes d'apprentissage supervisé (figure \ref{subfig:WorflowClassif}).
\end{enumerate}

La plupart des travaux effectués jusqu'à maintenant se concentrent notamment sur la première et la seconde étape. Ils sont basés sur des histogrammes de mots visuels. Les informations extraites des images proviennent de descripteurs permettant de décrire l'environnement d'un pixel tels que les descripteurs SIFT\cite{Lowe1999}\footnote{Scale-invariant feature transform}. Ces descripteurs vont nous permettre de construire les histogrammes de mots visuels.

\subsubsection{Descripteurs SIFT}
\label{subsec:SIFT}

Au cours de ce PFE, nous avons utilisé les descripteurs SIFT via la librairie vlfeat\cite{VLfeat} sur un échantillonnage dense de pixels. Plus précisément, étant donné un paramètre $p$, nous extrayons tous les pixels se trouvant sur une grille de pas $p$, i.e., nous sélectionnons une ligne de l’image tous les $p$ pixels, puis nous sélectionnons un pixel tous les $p$ pixels de chaque ligne (cf figure 2b).

Afin de décrire l'environnement d'un pixel d'une image, les descripteurs SIFT considèrent par défaut une région de $16 \times 16$ pixels pour laquelle il est possible de calculer le gradient de chaque pixel autour du point d'intérêt. Cette région est subdivisée en seize sous-ensembles (bin) d'une taille $size_{bin}$ de $4 \times 4$ pixels. Dans chacun de ces ensembles est calculé un histogramme d'orientation comportant 8 intervalles (45° par intervalle). De ce fait, avec les 16 histogrammes de 8 intervalles, chaque point est décrit par un vecteur à 128 dimensions (figure \ref{subfig:SIFT Descriptor}).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\captionsetup{justification=centering }
\begin{subfigure}[r]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/sift.png}
    \caption{Présentation d'un descripteur SIFT.}
    \label{subfig:SIFT Descriptor}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gridB6S24-full.jpg}
    \caption{Descripteurs appliqués à des points dont l'échantillonnage est dense.}
    \label{subfig:SIFT Grid}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[l]{0.35\textwidth}
	\centering
    \includegraphics[height=4.5cm]{img/cluster1.png}
    \caption{Descripteurs regroupés par cluster. Chaque descripteur appartenant au même cluster a la même couleur.}
    \label{subfig:SIFT Clusterisé}
\end{subfigure}
  \caption{SIFT}
  \label{fig:Ex SIFT}
\end{center} 
\end{figure}

\vspace{-25pt}
\subsubsection{Construction du vocabulaire visuel}

Une image peut être représentée par un ensemble de descripteurs. À partir d'un ensemble de descripteurs calculé dans la base d'apprentissage, \textit{i.e.} plusieurs descripteurs de plusieurs images, sont déterminés $k$ centres de clusters. Chacun de ces centres est appelé mot visuel et l'ensemble de ces mots est appelé vocabulaire. 


\subsubsection{De l'image à l'histogramme de mots visuels}

Pour chaque image, ses descripteurs sont alors représentés par le centre du cluster auquel il appartient, autrement dit le mot visuel. Pour faire cette association, pour un descripteur, nous effectuons une recherche du plus proche centre de cluster. Une image est alors représentée par un sac (ou multi-ensemble) de mots visuels, comme illustré dans la figure \ref{subfig:SIFT Clusterisé}.

Les mots visuels sont comptabilisés. Cela permet d'obtenir un histogramme représentant le nombre de fois où chaque mot apparaît au sein de l'image. 

\subsubsection{Classification}
\label{subsec:SVM}
Désormais, les images de la base d'apprentissage sont représentées par un ensemble d'histogrammes de mots visuels. Cet ensemble d'histogrammes est ensuite fourni à un algorithme d'apprentissage qui apprend un modèle. Nous avons comparé différents algorithmes de classification de l’état de l’art. Celui qui a donné les meilleurs résultats est SVM (Support Vector Machine), et nous donnons dans ce rapport les résultats obtenus avec SVM. Nous avons utilisé pour cela les implémentations des librairies libSVM\cite{Chang2011} et Weka\cite{WEKA}.


Pour classifier une nouvelle image, celle-ci doit être également représentée sous forme d'un histogramme de mots visuels. L'assignation de mots visuels à chaque descripteur est basée sur le vocabulaire déterminé lors de l'apprentissage. Cet histogramme est ensuite fourni au classifieur qui utilise le modèle appris pour déterminer la classe de la nouvelle image.

Nous nous sommes principalement concentrés sur un échantillonnage dense de points au sein d'une image et nous avons choisi d'utiliser, dans un premier temps, les descripteurs SIFT.



\subsection{Expérimentations}

Certaines études se sont penchées sur la combinaison de plusieurs descripteurs ou bien ont échantillonné les descripteurs de plusieurs manières : 
\begin{itemize}
\item Par détection de points d'intérêts.
\item Par un échantillonnage dense de descripteurs, c'est-à-dire un ensemble de points répartis sous forme d'une grille espacés d'un certain pas $p$.
\end{itemize}
Cette approche a permis d'obtenir les meilleurs résultats de classification lors du challenge Pascal Visual Object en 2007 comme le montrent les auteurs de \cite{Schmid2007}.

Durant l'étude préliminaire décrite à la section \ref{sec:Etude Préliminaire}, nous avons effectué une première classification des images du jeu d'images SIMPLIcity \cite{Wang2001}. Ce jeu de données est relativement simple, mais nous a permis d'avoir une base de travail pour la suite. Il est composé d'un ensemble de 1000 images décomposé en 10 classes différentes (plage, dinosaure, éléphant,...) dont quelques exemples sont présentées à la figure \ref{fig:Ex Simplicity}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\captionsetup{justification=centering }
\begin{subfigure}[r]{0.323\textwidth}
	\centering	
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/107.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/133.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/193.jpg}
    \caption{Images de la classe : plage.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[c]{0.323\textwidth}
    \centering	
	\includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/319.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/350.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/356.jpg}
    \caption{Images de la classe : bus.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[l]{0.323\textwidth}
	\centering
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/437.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/455.jpg}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{img/473.jpg}
    \caption{Image de la classe : dinosaure.}
\end{subfigure}
  \caption{Exemple d'images de SIMPLIcity}
  \label{fig:Ex Simplicity}
\end{center} 
\end{figure}


La partie expérimentale a été réalisée sur un ordinateur sous Xubuntu 14.04 avec un processeur intel core i7 à 2,6Ghz et 16Go de ram. Elle a consisté en la rédaction d'un ensemble de scripts permettant de lancer une chaîne de traitement comme décrit par la figure \ref{fig:Workflow}. Une dernière fonction spécifique à l'ensemble d'images SIMPLIcity, prenant comme entrés les différents paramètres à tester, a été développée pour effectuer le processus de traitement.

Cela nous a permis de constituer une base de travail pour la classification des images de SIMPLIcity. Nous avons utilisé un échantillonnage dense de descripteurs pour lesquels nous avons fait varier les paramètres suivants : 
\begin{itemize}
\item $k \in \lbrace250,500,750,1000\rbrace$ : le nombre de mots visuels dans le vocabulaire.
\item $p \in \lbrace4,6,8,10,12\rbrace$ : le pas en pixel entre deux descripteurs dans la grille.
\item $size_{bin} \in \lbrace3,6,9,12\rbrace$ : la taille en pixel d'un sous-ensembles du descripteur (cf section \ref{subsec:SIFT}). \\
\end{itemize}

Cette première expérimentation m'a permis de me familiariser avec les outils d'analyse d'images. J'ai pu reproduire les résultats de l'état de l'art en ce qui concerne la classification basée sur des sacs de mots visuels positionnés sur une grille. Sur l'ensemble d'image de SIMPLIcity, les meilleurs résultats ont été obtenus pour $k=500$, $p=6px$ et $size_{bin}=6px$ ce qui permet d'avoir 84\% d'images bien classées. Ce résultat constitue pour nous une base de référence qui nous permettra d'évaluer la pertinence des travaux présentés dans la section suivante.

\section{Étude Préliminaire}
\label{sec:Etude Préliminaire}

Une fois notre base de référence établie, nous avons ensuite voulu nous pencher sur l'intérêt de la structuration des mots visuels au sein d'une image, notamment en les représentant sous forme de grille. Nous rappelons tout d'abord brièvement quelques définitions à la section \ref{subsec:Definition}. Plus de détails sur ces définitions peuvent être trouvés dans \cite{Yan2002} et \cite{Prado2011}.

\subsection{Définitions préliminaires}
\label{subsec:Definition}

\paragraph{Graphe étiqueté} Un graphe étiqueté est un tuple $G=(V,E,L,l_v,l_e)$ tel que :
\begin{itemize}
\item $V$ est l'ensemble des sommets (ou noeuds) de $G$
\item $E \subseteq V \times V$ est l'ensemble des arêtes de $G$.%$e=(i,j)$, entre $i \in V$ et $j \in V $ de $G$.
\item $L$ est l'ensemble des étiquettes pouvant être sur les sommets ou les arêtes de $G$
\item $l_v : V \rightarrow L$ est une fonction associant une étiquette $l_v(v_i)$ à chaque sommet $v_i \in V$
\item $l_e : E \rightarrow L$ est une fonction associant une étiquette $l_e(e_k)$ à chaque arête $e_k \in E$
\end{itemize}

\vspace{-5pt}
\paragraph{Sous-graphe} Un sous-graphe est un graphe contenu dans un autre graphe. Formellement, un graphe $g = (V_g, E_g)$ est un sous-graphe de $G = (V_G, E_G)$, noté $g \subseteq G$, si $V_g \subseteq V_G$ et $E_g \subseteq E_G$. 

\vspace{-5pt}
\paragraph{Isomorphisme de graphes} Un isomorphisme entre deux graphes $G=(V,E,L,l_v,l_e)$ et $G'=(V',E',L',l_v',l_e')$ est une fonction bijective $f : V \rightarrow V'$, telle que :
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$\forall u \in V$ & $ l_v(u) = l_v'(f(u))$ \\
$\forall (u,v) \in V \times V $ & $ (u,v) \in E \Leftrightarrow (f(u),f(v)) \in E'$ \\
$\forall (u,v) \in E $ & $ l_e(u,v) = l_e'(f(u),f(v))$ \\ 
\end{tabular}
\end{center}

Autrement dit, les graphes $G=(V,E,L,l_v,l_e)$ et $G'=(V',E',L',l_v',l_e')$ ont autant de noeuds et les arêtes qui relient ces noeuds se comportent de la même manière.

\vspace{-5pt}
\paragraph{Fouille de sous-graphes fréquents} Soient un ensemble de graphes $GS = \{G_i|i= \in [0..n]\}$, un support (ou fréquence) minimum $minSupp \in [0..n]$, un graphe $G_i \in GS$ et un motif candidat $g$, alors \\
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
$
\varsigma(g,G) = \left\{
\begin{array}{l l}
    1 & $ si $ g $ est isomorphe à un sous-graphe de $G \\
    0 & $ si $ g $ n'est pas isomorphe à un sous-graphe de $G \\
  \end{array}  \right.
$
&
$ \sigma(g,GS) = \sum_{G_i\in GS} \varsigma(g,G_i) $
\\
\end{tabular}
\end{center}

Où $\varsigma(g,G)$ représente l'occurrence d'un sous graphe isomorphe à $g$ dans $G$ et $\sigma(g,GS)$ la somme des occurrences de $g$ sur l'ensemble de graphes $GS$, i.e. la fréquence d'occurrence (ou support) de $g$ dans $GS$. De ce fait, un graphe $g$ est dit fréquent lorsque $\sigma(g,GS) \geq minSupp$. L'objectif de la fouille de graphes est de trouver l'ensemble des sous-graphes sont fréquents dans $GS$. Ces sous-graphes sont appelés motifs.

\vspace{-5pt}
\paragraph{Antimonotonicité de la relation de fréquence} Soient deux graphes $g_1$ et $g_2$. Si $g_1 \subseteq g_2$, alors $\sigma(g_1,GS) \geq \sigma(g_2,GS)$. Cette propriété d'antimonotonicité de la fréquence est utilisée pour réduire l'espace de recherche lors de la recherche de motifs fréquents : dès qu'un motif $g$ n'est pas fréquent, alors aucun super-graphe de $g$ n'est fréquent.

\vspace{-5pt}
\paragraph{Parcours en profondeur (Depth First Search - DFS)} Le parcours en profondeur d'un graphe démarre d'un point racine quelconque pour l'étendre de manière récursive aussi loin que possible avant de revenir en arrière pour tenter une extension alternative (figure \ref{fig:Schema Mining}). Ce parcours construit un arbre de recherche $T$ pour un graphe $G$. Plusieurs arbres de recherche existent pour un même graphe, selon d'une part le sommet de départ choisi, et d'autre part l'ordre dans lequel les sommets voisins du sommet courant sont listés. 


\vspace{-5pt}
\paragraph{Depth First Search (DFS) Code} Représentation d'un graphe $g$ par une séquence d'arêtes définie par un parcours en profondeur du graphe. Chaque arête $e=(i,j)$ de $g$ est représentée par un quintuplet $e=(i,j,l_v(v_i),l_e(e),l_v(v_j))$. 

Un même graphe peut avoir plusieurs DFS codes, selon le sommet de départ choisi et l'ordre considéré pour les voisins de chaque sommet. Étant donnés un ordre total sur les sommets, et les étiquettes du graphe, on définit un ordre total sur les DFS codes correspondant à l'ordre lexicographique.
%\paragraph{Ordre Lexicographique d'un DFS code} En supposant qu'il existe une relation d'ordre $\prec_L$ sur l'ensemble des étiquettes $L$ et $\prec_e$ sur l'ensemble des arêtes $E$ du parcours en profondeur, alors, ayant défini notre DFS code, la combinaison lexicographique de l'ensemble des arêtes est ordonnée sur l'ensemble $E \times L \times L \times L$. L'ordre lexicographique d'un DFS Code est donc un ordre définit comme suit : \\
%Soit $\alpha=code(G_{\alpha})=(a_0,a_1,...,a_m)$ un code représentant le graphe $G$ et $\beta=code(G_{\beta})=(b_0,b_1,...,b_n)$ un autre code, différent de $\alpha$, représentant aussi le graphe $G$, alors $\alpha \leq \beta$ si l'une des propositions suivantes est vraie : 
%\begin{center}
%$\exists t, 0 \leq t \leq min(m,n), a_k = b_k $ pour $ k < t$ et $a_t \prec_e b_t $.
%
%$a_k = b_k$ pour $ 0 \leq k \leq m$, et $ m \leq n$.
%\end{center}

\paragraph{DFS code maximum} Soit un graphe $G$, $Z$ l'ensemble des DFS codes permettant de représenter ce graphe est ordonné par l'ordre lexicographique. $max(Z(G))$ est appelé le DFS Code maximum du graphe $G$.

\begin{propertie}
Le DFS Code Maximum d'un graphe est unique.
\end{propertie}

\begin{wrapfigure}[12]{r}{0.5\textwidth}
\vspace{-15pt}
\captionsetup{justification=centering }
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5,every node/.style={scale=0.5}]
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.5cm]
	\tikzstyle{bg}=[rectangle,minimum size=1cm]
	
	\node (0) at (0,0) {$\emptyset$}; 
	\node[bg] (1) at (0,0) {$\emptyset$};

	\node[bg,node distance=2.5cm,below of=1] (2) {};
	\node[left of=2, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A0)  {};
	\node[right of=2, node distance=0.5cm, state, fill=color2] (A1)  {};
	\draw (A0) -- (A1);

	\node[bg,node distance=5cm,left of=2] (3) {};
	\node[left of=3, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (B0)  {};
	\node[right of=3, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (B1)  {};
	\draw (B0) -- (B1);
	\draw (1.south west) -- (3.north);

	\node[ bg,node distance=5cm,right of=2] (4) {};
	\node[left of=4, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (C0)  {};
	\node[right of=4, node distance=0.5cm, state, fill=color3] (C1)  {};
	\draw (C0) -- (C1);

	\node[ bg,node distance=2.5cm,below of=3] (5) {};
	\node[left of=5, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A10)  {};
	\node[right of=5, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A11)  {};
	\node[below of=A11, state, fill=color2] (A12)  {};
	\draw (A12) -- (A11) -- (A10);
	\draw (3.south) -- (5.north);

	\node[ bg,node distance=2.5cm,right of=5] (6) {};
	\node[left of=6, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A20)  {};
	\node[right of=6, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A21)  {};
	\node[below of=A20, state, fill=color3] (A22)  {};
	\draw (A22) -- (A20) -- (A21);
	\draw (3.south east) -- (6.north);

	\node[ bg,node distance=2.5cm,left of=5] (7) {};
	\node[left of=7, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A30)  {};
	\node[right of=7, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (A31)  {};
	\node[below of=A30, state, fill=color1] (A32)  {};
	\draw (A32) -- (A30) -- (A31);
	\draw (3.south west) -- (7.north);
	\node [below of=7, node distance=1.5cm] {Non fréquent};
	\node [below of=5, node distance=2cm,text width=1.7cm,] {DFS code non canonique};
	\draw[very thick]([xshift=-0.5cm,yshift=0.5cm]7.north west) --  ([xshift=0.5cm,yshift=-0.5cm]7.south east);
	\draw[very thick]([xshift=-0.5cm,yshift=0.5cm]5.north west) --  ([xshift=0.5cm,yshift=-0.5cm]5.south east);
	\node [below of=6, node distance=3cm] (ASW) {};
	\draw[dashed] ([yshift=-1cm]6.south) --  (ASW);
	
	\node[ bg,node distance=2.5cm,below of=2] (8) {};
	\node[left of=8, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (B10)  {};
	\node[right of=8, node distance=0.5cm, state, fill=color2] (B11)  {};
	\node[below of=B10, state, fill=color1] (B12)  {};
	\node [below of=8, node distance=3cm] (ASW2) {};
	\draw[dashed]([yshift=-1cm]8.south) --  (ASW2);
	\draw (B12) -- (B10) -- (B11);
	\draw (1.south) -- (2.north); 
	\draw (2.south) -- (8.north);
	\draw (1.south) -- (4.north); 
	
	\node[ bg,node distance=2.5cm,right of=8] (9) {};
	\node[left of=9, node distance=0.5cm, state, fill=color1] (B20)  {};
	\node[right of=9, node distance=0.5cm, state, fill=color2] (B21)  {};
	\node[right of=B21, state, fill=color2] (B22)  {};
	\node [below of=9, node distance=3cm] (ASW3) {};
	\draw[dashed]([yshift=-1cm]9.south) --  (ASW3);
	\draw (2.south) -- (9.north); 
	\draw (B20) -- (B21) -- (B22);
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Schéma du principe de fouille de graphe en profondeur}
  \label{fig:Schema Mining}
  \vspace{-15pt}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Code Canonique} Le code canonique est un DFS code unique. Pour notre application, nous considérons que le DFS code est canonique quand celui-ci est le DFS code maximum.
\begin{propertie}
Si le code d'un graphe $g$ n'est pas canonique, alors le code d'un graphe étendu d'une (ou plusieurs) arête(s) à partir du graphe $g$ ne sera pas canonique non plus.
\end{propertie}
\begin{propertie}
Si un graphe $g$ n'est pas fréquent alors aucun graphe provenant d'une extension de ce graphe ne sera fréquent par antimonotonicité de la relation de fréquence\cite{Yan2002}\cite{Prado2011}.
\end{propertie}

\subsection{Recherche de sous-graphes fréquents}

Dans un premier temps, nous avons utilisé des algorithmes existants pour chercher des sous-graphes fréquents : gSpan\cite{Yan2002} et Plagram\cite{Prado2011}. Le recherche de sous-graphes fréquents s'effectue par une recherche en profondeur (Depth First Search), dont la figure \ref{fig:Schema Mining} présente très schématiquement le principe suivant : 
\begin{algorithm}[H]
\caption{Recherche de sous-graphes fréquents($D$)}
\label{alg:Recherche sous-graphe}
\flushleft
Entrée : Un ensemble de graphes $D$ \\
Sortie : L'ensemble des motifs fréquents et leurs occurrences
\begin{algorithmic}[1]
\item Recherche de toutes les arêtes $e$ fréquentes dans $D$
\ForAll{arêtes fréquentes $e$} \State
	$P = \emptyset$ \Comment{On initialise le motif} \State
	AddExtension($P,e,D$) \Comment{Début de l'appel récursif}
\EndFor
\State
\Function{AddExtension}{motif : $P$, extension : $e$, ensemble de graphes : $D$} \State
    $P \cup e$ \Comment{Une arête pour gSpan et une face pour Plagram} 
	\If{le code n'est pas canonique}  \Comment{Minimum pour gSpan et maximum pour Plagram} \State
		\textbf{Sortir} \Comment{On arrête la recherche ici, car nous retrouverons ce graphe plus tard sous sa forme canonique}
	\EndIf \State
	$LE = \emptyset$ \Comment{Liste des extensions possibles de $P$}	
	\ForAll{graphe $g_i$ dans la base $D$} 
		\ForAll{occurrences $occ$ du motif $P$ dans $D$}\State
			$LE = LE \cup extPossible(P,g_i,occ$) \Comment{Recherche des extensions possibles à partir de l'occurrence}
		\EndFor
	\EndFor
	\ForAll{extension $ext$ dans $LE$}
		\If{le $P \cup ext$ est fréquent} \State
			AddExtension($P,ext,D$) \Comment{Ajoute le code à l'ensemble des codes fréquents}
		\Else \textbf{ Sortir} 	\Comment{Par antimonotonicité, si $m$ n'est plus fréquent alors aucune extension de $m$ ne le sera}
	\EndIf
	\EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Grilles de mots visuels}

Nous proposons de représenter chaque image par le graphe des mots visuels organisés en grille. Plus précisément, ce graphe associe un sommet à chaque position de la grille et une arête à chaque paire de sommets voisins dans la grille. Les sommets sont étiquetés par les mots visuels (cf section \ref{sec:Classification BoW}). Dans un premier temps, les arêtes de cette grille n'ont pas été étiquetées. Cependant, nous pouvons tout à fait envisager de mettre des étiquettes sur celles-ci telles qu'une information sur leur verticalité ou bien leur horizontalité. Le graphe de la figure \ref{subfig:Ex Graph GSP} illustre un type de graphe de grille.

Pour chercher les sous-graphes fréquents dans nos grilles, nous avons tout d'abord envisagé d'utiliser gSpan\cite{Yan2002}. Cependant, gSpan ne tient pas compte de l'orientation des arêtes lors de la fouille, de sorte que deux motifs ayant des orientations différentes peuvent être isomorphes, comme illustré dans la figure \ref{fig:Ex Graph} (\ref{subfig:Ex Graph GSP}, \ref{subfig:ISO gSpan-1} et \ref{subfig:ISO gSpan-2}). Par conséquent, gSpan extrait beaucoup de motifs et ne passe pas à l'échelle. Plagram\cite{Prado2011} est un algorithme de fouille de graphes plans. Cependant, Plagram considère des motifs composés de faces, et non d'arêtes, et nous avons dû transformer nos grilles afin de pouvoir utiliser Plagram. La transformation, illustrée dans la figure \ref{fig:Ex Graph} (\ref{subfig:Ex Graph PLG}, \ref{subfig:ISO Plagram-1} et \ref{subfig:ISO Plagram-2}), transforme chaque sommet et chaque arête de la grille en une face. Ceci permet de differencier les motifs \ref{subfig:ISO gSpan-1} et \ref{subfig:ISO gSpan-2} qui deviennent \ref{subfig:ISO Plagram-1} et \ref{subfig:ISO Plagram-2} et qui ne sont plus isomorphes.


%Nous nous sommes penchés sur les sous-graphes fréquents au sein de ces grilles. Pour cela nous avons donc décidé d'utiliser gSpan\cite{Yan2002}, un algorithme de fouille de graphe se basant sur une recherche en profondeur. Notre objectif était de trouver un ensemble de sous-graphes présent au sein des images pour ensuite compter les occurrences de ces sous-graphes dans le but de faire une analogie avec les histogrammes de mots visuels, mais cette fois avec des histogrammes de sous-graphes.
%
%Cependant, l'implémentation de gSpan que nous avons obtenue permettait d'obtenir le nombre total d'occurrences d'un sous-graphe, mais pas ses occurrences au sein d'une image. Nous nous sommes donc intéressés à Plagram\cite{Prado2011}. Cependant, la stratégie d'extension de Plagram diffère par rapport à gSpan. Tandis que gSpan étend une première arête par un noeud, Plagram l'étend par faces successives. Nous avons donc chercher à adapter le graphe pour obtenir les mêmes motifs.
%
%Par exemple, la figure \ref{subfig:Ex Graph PLG} représente une adaptation du graphe en figure \ref{subfig:Ex Graph GSP}. Ainsi nous avons modifié les noeuds du graphe figure \ref{subfig:Ex Graph GSP} en face pour Plagram. En conséquence, nous avons du transformer un sommet en un ensemble de quatre sommets ayant les même étiquettes.

\begin{figure}
\captionsetup{justification=centering }
\begin{subfigure}[l]{0.40\textwidth}
\begin{subfigure}[c]{\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.25cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color3] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color2] (3) [right of=2]  {2}; 
	\node[state, fill=color1] (4) [below of=1]  {3}; 
	\node[state, fill=color2] (5) [below of=2]  {4}; 
	\node[state, fill=color3] (6) [below of=3]  {5}; 
	\path[-] (1) edge (2) 
	(1) edge (4) 
	(2) edge (3) 
	(2) edge (5) 
	(3) edge (6) 
	(4) edge (5) 
	(5) edge (6) ; 
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Graphe pouvant représenter une image pour gSpan. \\
  		   Graphe avec 6 noeuds et 3 étiquettes différentes.}
  \label{subfig:Ex Graph GSP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[l]{0.45\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.25cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color3] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color2] (3) [right of=2]  {2}; 
	\path (1) edge (2) 
	(2) edge (3) 
	;
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Sous-graphe pouvant être détecté par gSpan dans le graphe de la figure \ref{subfig:Ex Graph GSP}.}
  \label{subfig:ISO gSpan-1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.45\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.25cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color3] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color2] (3) [below of=2]  {2}; 
	\path 	(1) edge (2) 
			(2) edge (3) 
			; 
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Sous-graphe pouvant être détecté par gSpan dans le graphe \ref{subfig:Ex Graph GSP} et isomorphe au graphe \ref{subfig:ISO gSpan-1}.}
  \label{subfig:ISO gSpan-2}
\end{subfigure}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.55\textwidth}
\begin{subfigure}[c]{\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75,every node/.style={scale=0.75}, font=\footnotesize]
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.7cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color1] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color3] (3) [right of=2]  {2}; 
	\node[state, fill=color3] (4) [right of=3]  {3}; 
	\node[state, fill=color2] (5) [right of=4]  {4}; 
	\node[state, fill=color2] (6) [right of=5]  {5}; 
	\node[state, fill=color1] (7) [below of=1]  {6}; 
	\node[state, fill=color1] (8) [right of=7]  {7}; 
	\node[state, fill=color3] (9) [right of=8]  {8}; 
	\node[state, fill=color3] (10) [right of=9]  {9}; 
	\node[state, fill=color2] (11) [right of=10]  {10}; 
	\node[state, fill=color2] (12) [right of=11]  {11}; 	
	\node[state, fill=color1] (13) [below of=7]  {12}; 
	\node[state, fill=color1] (14) [right of=13]  {13}; 
	\node[state, fill=color2] (15) [right of=14]  {14}; 
	\node[state, fill=color2] (16) [right of=15]  {15}; 
	\node[state, fill=color3] (17) [right of=16]  {16}; 
	\node[state, fill=color3] (18) [right of=17]  {17}; 	
	\node[state, fill=color1] (19) [below of=13]  {18}; 
	\node[state, fill=color1] (20) [right of=19]  {19}; 
	\node[state, fill=color2] (21) [right of=20]  {20}; 
	\node[state, fill=color2] (22) [right of=21]  {21}; 
	\node[state, fill=color3] (23) [right of=22]  {22}; 
	\node[state, fill=color3] (24) [right of=23]  {23}; 	
	\path 	(1) edge (2) 
			(2) edge (3) 
			(3) edge (4) 
			(4) edge (5) 
			(5) edge (6) 
			(1) edge (7) 
			(2) edge (8) 
			(3) edge (9) 
			(4) edge (10) 
			(5) edge (11)
			(6) edge (12)
			(7) edge (8) 
			(8) edge (9) 
			(9) edge (10) 
			(10) edge (11)
			(11) edge (12)
			(7) edge (13) 
			(8) edge (14) 
			(9) edge (15) 
			(10) edge (16)
			(11) edge (17)
			(12) edge (18)
			(13) edge (14) 
			(14) edge (15) 
			(15) edge (16)
			(16) edge (17)
			(17) edge (18)
			(13) edge (19) 
			(14) edge (20) 
			(15) edge (21)
			(16) edge (22)
			(17) edge (23)
			(18) edge (24)
			(19) edge (20) 
			(20) edge (21)
			(21) edge (22)
			(22) edge (23)
			(23) edge (24)
			; 
	\end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{Adaptation du graphe de la figure \ref{subfig:Ex Graph GSP} pour Plagram}
	\label{subfig:Ex Graph PLG}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.47\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75,every node/.style={scale=0.75}, font=\small]
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.7cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color1] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color3] (3) [right of=2]  {2}; 
	\node[state, fill=color3] (4) [right of=3]  {3}; 
	\node[state, fill=color1] (5) [below of=1]  {4}; 
	\node[state, fill=color1] (6) [right of=5]  {5}; 
	\node[state, fill=color3] (7) [below of=3]  {6}; 
	\node[state, fill=color3] (8) [right of=7]  {7}; 
	\node[state, fill=color2] (9) [below of=7]  {8}; 
	\node[state, fill=color2] (10) [right of=9]  {9}; 
	\node[state, fill=color2] (11) [below of=9]  {10}; 
	\node[state, fill=color2] (12) [right of=11]  {11}; 
	\path 	(1) edge (2) 
			(2) edge (3) 
			(3) edge (4) 
			(1) edge (5) 
			(2) edge (6) 
			(3) edge (7) 
			(4) edge (8) 
			(5) edge (6) 
			(6) edge (7) 
			(7) edge (8) 
			(7) edge (9) 
			(8) edge (10)
			(9) edge (10) 
			(9) edge (11)
			(10) edge (12) 
			(11) edge (12)
			; 
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Équivalent du sous-graphe de la figure \ref{subfig:ISO gSpan-1} découvert par Plagram}
\label{subfig:ISO Plagram-1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.47\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75,every node/.style={scale=0.75}, font=\small]
	\tikzstyle{every state}=[text=black,circle,minimum size=0.7cm]
	\node[state, fill=color1] (1) {0}; 
	\node[state, fill=color1] (2) [right of=1]  {1}; 
	\node[state, fill=color3] (3) [right of=2]  {2}; 
	\node[state, fill=color3] (4) [right of=3]  {3}; 
	\node[state, fill=color2] (5) [right of=4]  {4}; 
	\node[state, fill=color2] (6) [right of=5]  {5}; 
	\node[state, fill=color1] (7) [below of=1]  {6}; 
	\node[state, fill=color1] (8) [right of=7]  {7}; 
	\node[state, fill=color3] (9) [right of=8]  {8}; 
	\node[state, fill=color3] (10) [right of=9]  {9}; 
	\node[state, fill=color2] (11) [right of=10]  {10}; 
	\node[state, fill=color2] (12) [right of=11]  {11}; 
	\path 	(1) edge (2) 
			(2) edge (3) 
			(3) edge (4) 
			(4) edge (5) 
			(5) edge (6) 
			(1) edge (7) 
			(2) edge (8) 
			(3) edge (9) 
			(4) edge (10) 
			(5) edge (11) 
			(6) edge (12) 
			(7) edge (8)
			(8) edge (9) 
			(9) edge (10)
			(10) edge (11) 
			(11) edge (12)
			; 
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Équivalent du sous-graphe \ref{subfig:ISO gSpan-2} découvert par Plagram, non isomorphe au sous-graphe de la figure \ref{subfig:ISO Plagram-1}.}
\label{subfig:ISO Plagram-2}
\end{subfigure}
\end{subfigure}
\caption{Exemple de graphe. Les couleurs symbolisent une étiquette (tel que rouge=r, violet=v et jaune=j) et les nombres au sein des noeuds sont leurs identifiants $i$. Dans ce cas, les arêtes ne sont pas étiquetées (ou ont toutes le même label).}
\label{fig:Ex Graph}
\end{figure}

\subsection{Expérimentation et Résultats}

Tout comme les premières expérimentations de classification de la section \ref{sec:Classification BoW}, celles effectuées lors de l'étude préliminaire ont été exécutées avec la même configuration et sur le même ensemble d'images. Suite à notre première expérimentation, nous avions plusieurs jeux de mots visuels via un échantillonnage dense. Nous avons exporté ces données sous forme de fichier décrivant nos grilles afin de pouvoir les fournir en entrée à Plagram. Nous avons ensuite lancé de multiples exécutions de Plagram pour chacun des paramètres précédemment définis en faisant varier la fréquence minimum des sous-graphes. 

Ainsi nous avons pu tester différents paramètres de représentation d'une image sous forme de grille ainsi que la fouille de motifs fréquents au sein de ces grilles, les paramètres testés sont les suivants :  
\begin{itemize}
\item $k \in \lbrace250,500,750,1000\rbrace$ : le nombre de mots visuels dans le vocabulaire.
\item $p \in \lbrace4,6,8,10,12\rbrace$ : le pas en pixel entre deux descripteurs.
\item $size_{bin} \in \lbrace3,6,9,12\rbrace$ : la taille en pixel des seize sous-ensembles du descripteur.
\item $minSupp \in \lbrace100,150,200,250,300,400,500,750\rbrace$ : la fréquence minimum d'un sous graphe au sein de l'ensemble d'images. Travaillant sur un ensemble de 1000 graphes correspondant aux 1000 images de Simplicity, il semblait peu pertinent d'étudier une fréquence supérieure à 750 et, par souci de temps, nous n'avons pas testé une fréquence inférieure à 100\footnote{Le temps d'exécution de Plagram pour une fréquence de 100 variant entre $\sim$1 minute et $\sim$60 minutes.}.
\end{itemize}

Grâce à ces exécutions, nous avons obtenu les occurrences des sous-graphes trouvés pour chacune des images de notre jeu d'images. Par le biais de différents scripts nous avons dénombré ces occurrences afin de constituer un histogramme de fréquence des sous-graphes pour chaque image. Ainsi nos images sont caractérisées, non plus par les mots visuels qui la composent, mais par un ensemble de sous-graphes fréquents. Enfin, à partir de ce vecteur, nous avons exécuté une classification via WEKA\cite{WEKA} par le même SVM que pour la classification à partir de sacs de mots visuels.

L'ensemble des résultats sont reportés en annexe \ref{sec:Result Plagram}. À partir de ces résultats nous avons constaté que les taux moyens de classification d'une image étaient, pour la plupart, supérieurs à ceux obtenus par un histogramme de mots visuels. Le meilleur résultat obtenu indique qu'en moyenne 91,20\% des images étaient correctement classifiées contre seulement 84\% précédemment. Ce résultat a été obtenu quand les images étaient représentées par une grille dont le pas est de $p=4px$, la taille d'un sous-ensemble de $size_{bin}=3px$, un vocabulaire de $k=500$ mots et une fréquence minimum de $minSupp=250$.

Par ces expérimentations, nous avons donc constaté que la recherche de motifs fréquents au sein d'une grille de mots visuels semble être très intéressante. Nous avons donc décidé d'étudier la possibilité de développer un nouvel algorithme de fouille de grilles afin d'améliorer ces résultats de classification sans avoir à passer par une adaptation, qui multiplie par 4 le nombre de sommets et par 8 le nombre d'arêtes, du jeu de données pour Plagram.

\section{Un algorithme de fouille de grilles : GriMa}
\label{sec:Conception Grima}
\subsection{Introduction}

Au vu de nos précédentes expérimentations, nous sommes arrivés à la conclusion que la fouille de motifs au sein d'une grille est une voie intéressante en classification d'images. Nous nous sommes alors penchés sur les améliorations que nous pouvions apporter aux algorithmes actuels afin d'en proposer un nouveau.

L'adaptation du graphe que nous avons dû effectuer pour utiliser Plagram avait pour principal but de valider nos hypothèses, il serait donc plus intéressant de travailler avec le graphe d'origine. Cependant, comme expliqué précédemment, nous n'avons pu utiliser pleinement gSpan car ce dernier ne peut pas profiter de certaines propriétés que présente une grille. Par exemple, pour gSpan les sous-graphes représentés par les figures \ref{subfig:ISO gSpan-1} et \ref{subfig:ISO gSpan-2} sont isomorphes et sont considérés comme deux occurrences du même sous-graphe. Cependant en considérant l'angle entre les deux arêtes composant ces sous-graphes, il devient évident que ces deux motifs sont différents. D'autre part, Plagram quant à lui, du fait qu'il recherche des ensembles de faces, permet de prendre en compte cet angle comme le montre les sous-graphes \ref{subfig:ISO Plagram-1} et \ref{subfig:ISO Plagram-2} qui sont les adaptions des motifs précédemment cités, mais au prix d'un graphe beaucoup plus gros.

Enfin, dans le cas de gSpan comme de Plagram, lors du parcours en profondeur, le stockage des occurrences des arêtes porteuses d'un motif est dupliqué avant l'appel récursif. Cela peut provoquer, dans le cas d'un grand ensemble de graphes et d'un grand nombre d'occurrences, une perte de vitesse du fait de l'allocation mémoire à effectuer.

\subsection{GriMa - Améliorations Proposées}
L'algorithme de fouille de grille que nous avons développé s'appelle : \textbf{Gri}d \textbf{M}ining \textbf{A}lgorithm -- GriMa. Cet algorithme introduit trois améliorations pour permettre d'augmenter la rapidité d'exécution et la pertinence des motifs cherchés : 

\begin{wrapfigure}[11]{r}{0.25\textwidth}
\vspace{-50pt}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzstyle{hidden}=[text=black,minimum size=0.25cm]
	\node (0) at (-1,0)  {P};
	\node [hidden] (1) at (0,0) {X};
	\node [hidden] (2) at (1,0) {B};
	\node [hidden] (3) at (0,1) {A};
	\node [hidden] (4) at (0,-1) {C};
	\draw[->] (0)--(1);
	\draw (1)--(2);
	\draw (1)--(3);
	\draw (1)--(4);
 	\draw[->] (0) to[bend left] node  [above]{3} (3);
 	\draw[->] (0) to[bend right] node [below]{1} (4);
 	\draw[->] (0) to[bend right] node [below, pos=0.9]{2} (2);
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Définition des étiquettes d'angles entre l'arête (P,X) et les arêtes (X,A),(X,B) et
  		  (X,C) telle que : \\
  		  $\widehat{PXA}$ = 3 = $-90\degree$\\
  		  $\widehat{PXB}$ = 2 = $180\degree$\\
  		  $\widehat{PXC}$ = 1 = $90\degree$}
   \label{fig:Angle}
   \vspace{-15pt}
\end{wrapfigure}

\begin{itemize} 
\item Étant donnée la structure particulière d'une grille, l'algorithme devra prendre en compte la structuration spatiale du motif, autrement dit l'orientation des arêtes les unes par rapport aux autres.
\item De la même manière que Plagram, la fouille de graphe en profondeur sera effectuée à partir du DFS code maximum du motif et, afin de prendre en considération la configuration spatiale, ce code aura désormais une information d'angle entre les arêtes.
\item Pour palier le problème d'allocation mémoire, nous envisageons d'utiliser des sparses sets\cite{DeSaint-Marcq2013} pour la gestion des arêtes fréquentes lors de l'appel récursif.
\end{itemize}

\subsubsection{Considération Spatiale}
\label{subsec:Consideration Spatiale}


Au sein d'une grille, un noeud possède au maximum quatre arêtes. En considérant une arête d'arrivée, il devient alors aisé de définir l'angle entre cette arête et une arête pouvant l'étendre. Nous avons choisi de représenter l'angle $\theta$ entre l'arête d'arrivée et une extension par un simple index au sein de notre structure de donnée comme le présente la figure \ref{fig:Angle}. De ce fait, lors de la recherche de motifs fréquents, l'orientation d'une extension par rapport à l'arête qui la précède nous sera accessible, nous permettant ainsi de rechercher plus rapidement les occurrences des graphes correspondants au sein des images. 

\subsubsection{DFS Code}
Comme nous l'avons défini précédemment, un graphe peut être représenté par un DFS code. En considérant la notion d'angle que nous venons d'introduire à la section \ref{subsec:Consideration Spatiale}, nous allons redéfinir la notion de DFS code et d'ordre lexicographique.

\vspace{-10pt}
\paragraph{DFS Code} Représentation d'un graphe $g$ par une séquence de mots, chaque mot correspondant à une arête $e=(i,j)$ de $g$ par un sextuplet tel que $e=(i,j,\theta,l_v(v_i),l_e(e),l_v(v_j))$ où $\theta$ est l'étiquette de l'angle entre l'arête $e=(i,j)$ et l'arête d'arrivée sur $i$.

\vspace{-10pt}
\paragraph{Ordre Lexicographique d'un DFS code} En supposant qu'il existe une relation d'ordre $\prec_L$ sur l'ensemble des étiquettes $L$, $\prec_e$ sur l'ensemble des arêtes $E$ du parcours en profondeur et $\prec_\Theta$ sur l'ensemble des angles entre arêtes $\Theta$, alors ayant défini notre DFS code, la combinaison lexicographique de l'ensemble des arêtes est ordonnée sur l'ensemble $E \times L \times L \times L \times \Theta$. L'ordre lexicographique d'un DFS Code est donc un ordre défini de la même manière que précédemment. 

\newpage

\begin{wraptable}[8]{r}{0.40\textwidth}
\vspace{-15pt}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Arêtes N$\degree$ & Figure \ref{subfig:ISO gSpan-1} & Figure \ref{subfig:ISO gSpan-2} \\ \hline
0 & (0,1,0,r,0,v) & (0,1,0,r,0,v) \\ \hline
1 & (1,2,2,v,0,j) & (1,2,1,v,0,j) \\ \hline
\hline
0 & (0,1,0,v,0,j) & (0,1,0,v,0,j) \\ \hline
1 & (0,2,2,v,0,r) & (0,2,3,v,0,r) \\ \hline
\end{tabular}  	
\caption{Exemple de DFS pouvant représenter les graphes figure \ref{subfig:ISO gSpan-1} et \ref{subfig:ISO gSpan-2}. Comme les arêtes n'ont pas d'étiquette, celle-ci a été fixée à $0$, les étiquettes des noeuds sont telles que rouge=r, violet=v et jaune=j.}
\label{tab:DFS Code ISO gSpan}
\end{wraptable}
Par exemple, le tableau \ref{tab:DFS Code ISO gSpan} propose deux DFS codes des graphes des figures \ref{subfig:ISO gSpan-1} et \ref{subfig:ISO gSpan-2} en considérant comme première arête celle reliant les noeuds 0 et 1 dans un premier temps, puis celle reliant les noeuds 1 et 2. Nous pouvons ainsi remarquer qu'il est possible de représenter un graphe par une multitude de DFS codes en commençant par différentes arêtes. \\ 

\vspace{10pt}
\subsubsection{Sparse Set}

Comme défini précédemment section \ref{subsec:Definition}, les occurrences d'un motif "fils" sont portées par les mêmes arêtes initiales que celles du motif "père". Pour des raisons d'efficacité, nous souhaitons mémoriser les arêtes porteuses d'occurrences d'un motif "père" pour retrouver rapidement les occurrences du motifs "fils". Pour cela, deux approches sont possibles : 
\begin{itemize}
\item Dupliquer la liste des arêtes porteuses à chaque appel récursif (c'est le cas de gSpan et Plagram).
\item Modifier la liste des arêtes, mais il faudra alors la restaurer lors du retour de l'appel récursif. Ces actions peuvent être réalisées par l'utilisation de sparses sets\cite{DeSaint-Marcq2013}.
\end{itemize}


Un sparse set est composé d'un ensemble de valeurs : la \textit{map}, dans laquelle nous mémorisons toutes les arêtes fréquentes des graphes fouillés. À chacune de ces arêtes est associé un identifiant du \textit{domaine}. Ce domaine va nous permettre de considérer uniquement les arêtes "actives", c'est-à-dire les arêtes à partir desquelles il est possible de reconstruire le motif. Enfin, le domaine actif est caractérisé par une taille.

Lors de la lecture des graphes, notre algorithme identifie les arêtes fréquentes au sein de l'ensemble des graphes. Pour chaque image et pour chaque arête nous construisons un sparse set. Ce sparse set va stocker les occurrences d'une arête dans la \textit{map}, \textit{i.e.} les identifiants des noeuds composant ces arêtes, et les associer à une valeur du domaine. 

Par exemple, la figure \ref{subfig:Sparse Set Iteration0} indique qu'une arête fréquente est portée par le couple de noeuds $(1,2)$, $(4,10)$, $(13,14)$,... pour une image $x$. Elle apparaît donc 6 fois au sein de l'image. 

Supposons désormais que la figure \ref{subfig:Sparse Set Iteration0} représente la première itération, \textit{i.e.} le motif n'est alors qu'une arête. Nous allons étendre ce motif "père" d'une nouvelle arête et vérifier si les arêtes de la \textit{map} portent ce nouveau motif "fils". L'arête $a=(1,2)$ porte ce motif "fils", aucune modification n'est apportée au sparse set. En revanche, l'arête $b=(4,10)$ ne porte pas celui-ci, elle est donc "retirée" du sparse set ; l'identifiant $b$ est donc placé à la fin du domaine "actif" et sa taille est réduite d'un. Le domaine total serait alors $dom_x=(a,c,d,e,f,b)$ et la taille $taille_x=5$. Comme l'arête $c$ porte le motif, aucune modification n'est apportée. Le motif n'étant pas porté par l'arête $d$, celle-ci est aussi "retirée". Le domaine total est alors $dom_x=(a,c,f,e,d,b)$ et la taille $taille_x=4$. Les arêtes $e$ et $f$ portant le motif, aucune nouvelle modification n'est appliquée.

Nous savons ainsi que toute extension du motifs "fils" ne peut pas être obtenue à partir des arêtes $b$ et $e$. Lors du prochain appel récursif, les modifications sur le domaine ne pourront donc être effectuées que sur les arêtes $a,c,e$ et $f$. Enfin, lorsqu'un appel récursif se termine, \textit{i.e.} le DFS code du motif n'est pas maximum ou le motif n'est pas fréquent, il suffit de mettre à jour les tailles des domaines actif à la sortie de l'appel récursif. Par exemple, si aucune nouvelle extension du précédent motif "fils" n'est fréquente, alors la taille du sparse set est rétablie à $taille_x=6$ et le domaine est $dom_x=(a,c,e,f,d,b)$. \\

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}[l]{0.48\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.85,every node/.style={scale=0.85}]
	\tikzstyle{dom}=[text=black, minimum width=1.25cm, minimum height=0.5cm, node distance=1.25cm]
	\tikzstyle{mapbel}=[text=black, minimum width=1.25cm, minimum height=0.5cm, node distance=0.5cm]
	\node (0) at (0,0)  {$dom_x =$};
    \node[dom][rectangle, right of=0] (1) { a }; 
    \node[dom][rectangle, right of=1] (2) { b }; 
    \node[dom][rectangle, right of=2] (3) { c }; 
    \node[dom][rectangle, right of=3] (4) { d }; 
    \node[dom][rectangle, right of=4] (5) { e }; 
    \node[dom][rectangle, right of=5] (6) { f }; 

	\node (7) [below of=0]  {$map_x =$};
    \node[dom,rectangle, right of=7] (8) {($1,2$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=8] (9) {($4,10$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=9] (10) {($13,14$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=10] (11) {($11,17$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=11] (12) {($14,20$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=12] (13) {($19,20$)}; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=8] (14) { a }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=9] (15) { b }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=10] (16) { c }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=11] (17) { d }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=12] (18) { e }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=13] (19) { f }; 
    
    \draw (1.north west) -- (6.north east) -- (6.south east) -- (1.south west) -- (1.north west);
    \draw (8.north west) -- (13.north east) -- (13.south east) -- (8.south west) -- (8.north west);
	\draw[->] ([yshift=0.25cm, xshift=0.25cm]1.north west) -- ([yshift=0.25cm, xshift=-0.25cm]6.north east) node[pos=0.5, above] {dans le domaine};
	\draw[->] ([yshift=0.25cm, xshift=-0.25cm]6.north east) -- ([yshift=0.25cm, xshift=0.25cm]1.north west);
	\draw[very thick] ([yshift=0.25cm]6.north east) node [above] {$taille_x$} -- ([yshift=-0.25cm]6.south east) ;
	\end{tikzpicture}
\vspace{65pt}
  \end{center}
\caption{Sparse set pour un graphe et une arête fréquente lors du premier parcours du graphe. Ici la taille du sparse set actif est la même que la taille totale du domaine. Dans cet exemple, une arête est présente 6 fois au sein du graphe et les identifiants des noeuds portant cette arête au sein du graphe sont listés dans la \textit{map}}
\label{subfig:Sparse Set Iteration0}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}[r]{0.48\textwidth}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.85,every node/.style={scale=0.85}]
	\tikzstyle{oldom}=[text=black, minimum width=1.25cm, minimum height=0.5cm, node distance=1.25cm]
	\tikzstyle{dom}=[text=black, minimum width=1.25cm, minimum height=0.5cm, node distance=1.25cm]
	\tikzstyle{mapbel}=[text=black, minimum width=1.25cm, minimum height=0.5cm, node distance=0.5cm]
	\node (A) at (0,2)  {$dom_x =$};
    \node[dom][rectangle, right of=A] (B) { a }; 
    \node[dom][rectangle, right of=B] (C) { b }; 
    \node[dom][rectangle, right of=C] (D) { c }; 
    \node[dom][rectangle, right of=D] (E) { d }; 
    \node[dom][rectangle, right of=E] (F) { e }; 
    \node[dom][rectangle, right of=F] (G) { f }; 
	\node (0) at (0,0)  {$dom_x =$};
    \node[dom][rectangle, right of=0] (1) { a }; 
    \node[dom][rectangle, right of=1] (2) { c }; 
    \node[dom][rectangle, right of=2] (3) { e }; 
    \node[dom][rectangle, right of=3] (4) { f }; 
    \node[dom][rectangle, right of=4] (5) { d }; 
    \node[dom][rectangle, right of=5] (6) { b }; 

	\node (7) at (0,-1.5)  {$map_x =$};
    \node[dom,rectangle, right of=7] (8) {($1,2$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=8] (9) {($4,10$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=9] (10) {($13,14$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=10] (11) {($11,17$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=11] (12) {($14,20$)}; 
    \node[dom][rectangle, right of=12] (13) {($19,20$)}; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=8] (14) { a }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=9] (15) { b }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=10] (16) { c }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=11] (17) { d }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=12] (18) { e }; 
    \node[mapbel][rectangle, below of=13] (19) { f }; 
    
    \draw (1.north west) -- (6.north east) -- (6.south east) -- (1.south west) -- (1.north west);
    \draw (8.north west) -- (13.north east) -- (13.south east) -- (8.south west) -- (8.north west);
    \draw (B.north west) -- (G.north east) -- (G.south east) -- (B.south west) -- (B.north west);

	\draw[->] ([yshift=0.25cm, xshift=0.25cm]B.north west) -- ([yshift=0.25cm, xshift=-0.25cm]G.north east) node[pos=0.5, above] {Ancien domaine};
	\draw[->] ([yshift=0.25cm, xshift=-0.25cm]G.north east) -- ([yshift=0.25cm, xshift=0.25cm]B.north west);
	\draw[very thick] ([yshift=0.25cm]G.north east) node [above] {Ancienne $taille_x$} -- ([yshift=-0.25cm]G.south east) ;


	\draw[->] ([yshift=-0.25cm, xshift=0.25cm]1.south west) -- ([yshift=-0.25cm, xshift=-0.25cm]4.south east) node[pos=0.5, below] {Nouveau domaine};
	\draw[->] ([yshift=-0.25cm, xshift=-0.25cm]4.south east) -- ([yshift=-0.25cm, xshift=0.25cm]1.south west);
	\draw[very thick] ([yshift=0.25cm]4.north east)  -- ([yshift=-0.25cm]4.south east) node [below] {$taille_x$};
	
	\draw[->,thick] ([yshift=-0.05cm]C.south) -> ([yshift=0.05cm]6.north);
	\draw[->,thick] ([yshift=-0.05cm]E.south) -> ([yshift=0.05cm]5.north);
	\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Exemple d'évolution d'un sparse set. Lors de la recherche de motifs au sein du graphe, l'arête $b$ ne porte pas ce motif, l'identifiant est déplacé à la fin du domaine actif et la taille est réduite d'un. C'est ensuite le cas pour l'arête $e$. Les arêtes $a,c,d$ et $f$ portent le motif en question, à ce moment la taille du sparse set est 4.}
 \label{subfig:Sparse Set Iteration1}
\end{subfigure}
\caption{Exemple d'utilisation des sparse sets}
\end{figure}

L'utilisation de sparse sets permet de réduire la complexité en espace de notre programme : au lieu de mémoriser l'ensemble des arêtes fréquentes à chaque noeud de l'arbre de recherche, nous ne mémorisons plus que la taille de cet ensemble. Elle nous permet également de réduire la complexité en temps : lors d'un retour-arrière de la recherche, nous restaurons l'ensemble des arêtes fréquentes en temps constant (et non en temps linéaire par rapport à la taille de cet ensemble).

%Avec l'utilisation de cette structure de données nous devrions certes perdre en temps d'exécution lors de l'initialisation des graphes, cependant, lors de l'exécution, nous devrions en gagner du fait que la seule allocation mémoire effectuée est l'ajout de l'extension au motif. Ce gain ne sera pas forcément significatif dans le cas où il y a peu d'arêtes fréquentes ou bien que les motifs sont petits (2 ou 3 arêtes), mais peut s'avérer très intéressant si ce n'est pas le cas.

\subsection{Algorithme}

Basé sur ces améliorations, nous avons commencé le développement de GriMa. Son fonctionnement est très similaire à l'algorithme \ref{alg:Recherche sous-graphe}. 

L'utilisation des sparse sets modifie l'algorithme au moment de la recherche des extensions possibles à partir des occurrences (ligne 11-12). Désormais, si l'occurrence, ou l'arête d'un sparse set, ne porte pas le motif, alors celle-ci est "retirée" du sparse set. Ci-dessous se trouvent les modifications apportées aux lignes 11-12. 

\begin{algorithm}[H]
\vspace{-10pt}
\begin{algorithmic}[1]
\ForAll{arêtes $e$ dans le sparse set pour un graphe $g_i$} 
	\If{arête $e$ porte le motif $P$} \State
		$LE = LE$ $\cup$ $extPossible(P,g_i,e)$
	\Else{} \State
		On retire $e$ du sparse set
	\EndIf
   \EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

La considération de l'angle entre deux arêtes modifie le comportement de la vérification de la canonicité du code et celui du calcul de la fréquence d'un motif. Désormais, nous prenons en compte l'orientation de l'arête initiale (du haut vers le bas, du bas vers le haut, de droite à gauche ou de gauche à droite) pour vérifier si celle-ci porte le motif recherché.

L'algorithme a été implémenté, et nous commençons maintenant son évaluation expérimentale. Il est cependant trop tôt pour que nous puissions donner des résultats dans ce rapport.


%\begin{algorithm}[H]
%\flushleft
%\caption{Grima($D$)}\label{alg:GriMa}
%Entrée : Un ensemble de graph $D$ \\
%Sortie : L'ensemble des motifs fréquents et leurs occurences
%\begin{algorithmic}[1]
%\item Recherche de toutes les arêtes $e$ fréquentes dans $D$
%\ForAll{arêtes fréquentes $e$} \State
%	$ P = \emptyset $ 
%	$ \backslash\backslash$ On initialise le motif
%   	fouille($P,e,D$);
%\EndFor
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%\begin{algorithm}[H]
%\flushleft
%\caption{Fouille($P,e_{ext},D$)}\label{alg:GriMa}
%Entrée : 
%\begin{itemize}
%\item Le code du motif $P$
%\item Un arête d'extension fréquente de ce motif $e_{ext}$
%\item Un ensemble de graph $D$
%\end{itemize}
%\begin{algorithmic}[1]
%\item $P = P + e_{ext}$ 
%\item $\backslash\backslash$\textit{ On ajoute l'arête d'extension $e_{ext}$ à $P$} 
%\If{$P$ n'est pas canonique} Sortir 
%\item $\backslash\backslash$\textit{i.e. Le DFS code de $P$ n'est pas Maximum}
%\EndIf
%\item $LE$ = $\emptyset$ 
%$\backslash\backslash$\textit{Listes des exensions possibles de $P$}
%\ForAll{graphe $g_i$ dans la base $D$} 
%\ForAll{arêtes $e$ dans les sparses set pour un graph $g_i$} 
%	\If{arête $e$ porte le motifs $P$} \State
%		$LE = LE$ $\cup$ rechercheExtension($P,g_i,e$) \State
%		$\backslash\backslash$\textit{ On recherches toute les arêtes d'extensions $Ext$ de $P$ construit sur $e$}
%	\Else{} \State
%		On retire $e$ du sparse set
%	\EndIf
%   \EndFor
%\EndFor
%\ForAll{Extension $Ext$ dans $LE$}
%	\If{$Ext$ est fréquente} \State
%		Ecrire($P,Ext$) \State
%		Fouille($P,Ext,D$)
%	\EndIf
%\EndFor
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}


\section{Conclusion et Travaux à venir}
\label{sec:Conclusion}

En conclusion, nos intuitions concernant l'utilisation de grilles pour la représentation d'images dans le cadre de la classification semblent se confirmer. Notre étude préliminaire nous a permis de constater que la structuration des mots visuels au sein d'une image est une information importante en obtenant de meilleurs résultats par rapport à une classification par histogramme de mots visuels sur un ensemble d'images simple tel que SIMPLIcity. \\

Cependant, les algorithmes de fouille sont des algorithmes généraux ne permettant pas de prendre en considération la structure spatiale d'un motif fréquent (gSpan) ou bien demande une modification de la représentation du graphe (Plagram) pouvant mener à une consommation de mémoire excessive. \\

C'est pourquoi nous avons proposé un algorithme de fouille spécialement dédié aux grilles qui peut ainsi profiter de certains avantages. Cet algorithme devrait permettre d'accroître la vitesse de fouille de motifs au sein d'une grille, de plus, la recherche devrait être plus discriminante du fait de la considération de l'aspect spatial du motif. \\

Au moment de la rédaction de ce rapport, l'algorithme est encore en cours de développement, mais dans sa phase finale, ce qui pourrait nous permettre d'avoir des résultats sous peu de temps. \\

Dans le cadre de ces travaux autour de la représentation d'images sous forme de grille, nos futures recherches se pencheront sur l'application de notre algorithme sur des ensembles d'images plus complexes tels que Caltech-101, Caltech-256 ou Pascal Visual Object. Le but serait de pouvoir confirmer l'efficacité de notre algorithme ainsi que son passage à l'échelle. \\

Enfin, nous envisageons à terme d'appliquer cette démarche dans le cadre de la classification vidéo qui est lui aussi un domaine émergeant de plus en plus important. Auquel cas nous étudierons les modifications à apporter à notre algorithme pour incorporer la notion de temps au sein de notre fouille de grille. \\


\newpage
\vfill
%\bibliographystyle{apalike2}
\bibliographystyle{abstract}
\bibliography{Video_Analysis}

\renewcommand\appendix{\par
  \setcounter{section}{0}
  \setcounter{subsection}{0}
  \setcounter{figure}{0}
  \setcounter{table}{0}
  \renewcommand\thesection{\Alph{section}}
  \renewcommand\thefigure{\Alph{section}.\arabic{figure}.}
  \renewcommand\thetable{\Alph{section}.\arabic{table}.}
}
\appendix
\newpage
\vfill
\section{Résultats - Histogramme de mot visuel}
\label{sec:Result Hist}

\begin{wraptable}{r}{0.6\textwidth}
\floatbox[{\capbeside\thisfloatsetup{capbesideposition={right,top},capbesidewidth=0.5\textwidth}}]{table}[\FBwidth]
  {\caption{Résultats de classification d'une image via un histogramme de mots visuels en fonction de la variation de différents paramètres : \\ 
	\quad $k \in \lbrace250,500,750,1000\rbrace$ \\
	$\longrightarrow$ le nombre de mots visuels dans le vocabulaire\\
	\quad $p \in \lbrace4,6,8,10,12\rbrace$ \\
	$\longrightarrow$ le pas en pixel entre deux descripteurs\\
	\quad $size_{bin} \in \lbrace3,6,9,12\rbrace$ \\
	$\longrightarrow$ la taille en pixel d'un sous-ensembles du descripteur\\}} 
  {\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
			\hline
			$size_{bin}$ & $p$ & $k$ & Classif \\ \hline
			3 & 6 & 250 & 78.0\% \\ \hline
			3 & 6 & 500 & 81.4\% \\ \hline
			3 & 6 & 750 & 82.6\% \\ \hline
			3 & 6 & 1000 & 82.8\% \\ \hline
			\hline
			3 & 4 & 500 & 83.2\%\\ \hline
			3 & 6 & 500 & 81.4\%\\ \hline
			3 & 8 & 500 & 80.4\%\\ \hline
			3 & 10 & 500 & 80.6\%\\ \hline
			3 & 12 & 500 & 75.2\%\\ \hline
			\hline
			3 & 6 & 500 & 81.4\%\\ \hline
			\textbf{6} & \textbf{6} & \textbf{500} & \textbf{83.8\%}\\ \hline
			9 & 6 & 500 & 81.2\%\\ \hline
			12 & 6 & 500 & 76.2\%\\ \hline
	\end{tabular}
	\label{tab:Result Hist}
}
\end{wraptable}

Le tableau \ref{tab:Result Hist} présente les résultats de classification moyens des images obtenu sur SIMPLYcity représenté par des histogrammes de mots visuels pour une variation de plusieurs paramètres. Ces résultats sont l'application simple de l'utilisation de sacs de mots visuels pour constituer notre base de travail.

\paragraph{Variation de $k$} La variation du nombre de mots dans le vocabulaire permet de mieux caractériser l'image.

\paragraph{Variation du pas $p$} Plus le pas entre deux mots visuels est petit et plus l'image est représentée par un grand nombre de mots visuels pour permettre d'améliorer les résultats de classification. Les résultats corroborent cette intuition, cependant la diminution du pas entre deux mots visuels augmente la taille des données et donc la durée du traitement.

\paragraph{Variation de $size_{bin}$} Par défaut, lors d'un échantillonnage dense, la taille d'un sous-ensemble d'un descripteur est de 3px mais il nous a semblé intéressant d'étudier le comportement de ces descripteurs en fonction de la taille de l'environnement autour du pixel étudié. Il semblerait que si la zone est trop grande, les données du descripteur perdent de leur pertinence. Malgré tout, lorsque la taille de la zone est légèrement supérieure à la valeur par défaut, nous avons réussi à obtenir le résultat avec 83,8\% d'images correctement classifiées. Ce résultat constituera notre base de travail.

\section{Résultats - Etude Préliminaire}
\label{sec:Result Plagram}
\setcounter{table}{0}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
& & &  \multicolumn{8}{c|}{Fréquence Minimum $minSupp$} \\ 
$size_{bin}$ & $p$ & $k$ & 100     & 150     & 200     & 250     & 300     & 400     & 500     & 750 \\ \hline
  3 &   6 &     250 & 88.30\% & 87.40\% & 87.40\% & 86.20\% & 86.20\% & 84.10\% & 85.10\% & 86.70\% \\ \hline
  3 &   6 &     500 & 87.60\% & 87.50\% & 87.70\% & 87.50\% & 88.10\% & 88.20\% & 88.70\% & 88.90\% \\ \hline
  3 &   6 &     750 & 89.10\% & 87.90\% & 87.00\% & 89.10\% & 88.40\% & 88.60\% & 89.20\% & 86.70\%  \\ \hline
  3 &   6 &    1000 & 88.40\% & 89.00\% & 88.80\% & 89.70\% & 90.70\% & 90.30\% & 90.20\% & 85.00\%  \\ \hline
\hline
  3 &   4 &    500 & 79.40\% & 80.20\% & 78.30\% & \textbf{91.20\%} & 89.70\% & 89.80\% & 88.60\% & 90.60\% \\ \hline
  3 &   6 &    500 & 87.60\% & 87.50\% & 87.70\% & 87.50\% & 88.10\% & 88.20\% & 88.70\% & 88.90\% \\ \hline
  3 &   8 &    500 & 84.60\% & 83.60\% & 85.00\% & 86.00\% & 86.20\% & 86.60\% & 86.50\% & 83.30\% \\ \hline
  3 &  10 &    500 & 83.80\% & 84.90\% & 85.20\% & 85.10\% & 84.80\% & 85.30\% & 84.90\% & 66.00\%\\ \hline
  3 &  12 &    500 & 82.10\% & 83.80\% & 83.80\% & 83.60\% & 83.90\% & 83.20\% & 81.20\% & 12.60\% \\ \hline
\hline
  3 &   6 &    500 & 87.60\% & 87.50\% & 87.70\% & 87.50\% & 88.10\% & 88.20\% & 88.70\% & 88.90\% \\ \hline
  6 &   6 &    500 & 88.40\% & 87.90\% & 87.90\% & 87.80\% & 86.40\% & 86.60\% & 88.30\% & 83.30\%\\ \hline
  9 &   6 &    500 & 85.70\% & 85.70\% & 85.10\% & 84.00\% & 84.70\% & 84.90\% & 84.50\% & 67.50\%\\ \hline
 12 &   6 &    500 & 83.70\% & 81.50\% & 82.10\% & 81.30\% & 80.90\% & 79.30\% & 78.40\% & 12.40\%\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Résultats de classification basés sur un histogramme de sous-graphes fréquents, obtenu par Plagram, en fonction de la variation des paramètres suivants : \\
	\quad $k \in \lbrace250,500,750,1000\rbrace$ : le nombre de mots visuels dans le vocabulaire\\
	\quad $p \in \lbrace4,6,8,10,12\rbrace$ : le pas en pixel entre deux descripteurs\\
	\quad $size_{bin} \in \lbrace3,6,9,12\rbrace$ : la taille en pixel des seize sous-ensembles du descripteur\\
	\quad $minSupp \in \lbrace100,150,200,250,300,400,500,750\rbrace$ : la taille en pixel des seize sous-ensembles du descripteur\\}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering }
\centering
\begin{subfigure}[l]{0.49\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/PLG-Res-Bin.png}
\caption{En fonction de la taille de la zone ($size-{bin}$), pour un pas de $p=12$px et un vocabulaire de $k=500$ mots}
\label{subfig:Resultat Grid var BinSize}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.49\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/PLG-Res-NbWord.png}
\caption{En fonction de la taille du vocabulaire, pour un pas de $p=12$px et une taille de la zone $size{bin}=3$px}
\label{subfig:Resultat Grid var Vocab}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/PLG-Res-Step.png}
\caption{En fonction du pas entre deux descripteurs, pour une taille de la zone $size_{bin}=3$px et un vocabulaire de $k=500$ mots}
\label{subfig:Resultat Grid var pas}
\end{subfigure}
\caption{Évolution du taux de classification moyen sur les images du jeu de données SIMPLIcity}
\end{figure}

De manière générale, les taux de classification moyens d'une image, basés sur un histogramme d'occurrences de sous-graphes fréquents, présentent de meilleurs résultats que la classification via des histogrammes de mots visuels, ce qui est plus qu'encourageant.

Au travers de la figure \ref{subfig:Resultat Grid var BinSize}, et donc de la variation de la taille d'un sous-ensemble d'un descripteur, nous constatons le même comportement que pour les histogrammes de mots visuels. Pour une taille proche de la valeur par défaut les résultats sont bons mais commencent à diminuer pour $size_{bin}>6$.

En ce qui concerne la variation de la taille du vocabulaire (figure \ref{subfig:Resultat Grid var Vocab}), \textit{i.e.} du nombre de mots $k$, nous avons constaté que les résultats sont meilleurs que les histogrammes de mots visuels. Cependant, si la taille du vocabulaire est trop petite, les résultats de classification sont un peu plus faibles. Cela peut s'expliquer car le nombre de sommets différents est faible alors la quantité de sous-graphes est importante ce qui peut introduire du bruit au sein du processus de classification.

Enfin, comme pour les cas des histogrammes de mots visuels, le pas entre deux descripteurs est important (figure \ref{subfig:Resultat Grid var pas}). Plus le pas est petit et plus le graphe peut être décrit par de nombreux noeuds et arêtes et donc de motifs fréquents. Dans notre cas, les meilleurs résultats ont été obtenus pour un pas $p=4px$, une taille de zone $size_{bin}=3px$, un nombre de mots visuels dans le vocabulaire $k=500$ et un seuil $minSupp=250$.

D'autre part, nous ne pouvons présenter de résultats lorsque $p=4px$, $size_{bin}=3px$, $k=500$  et $minSupp\in \lbrace100,150,200\rbrace$ car l'exécution de Plagram a présenté une erreur. Il semblerait que Plagram ne parvienne pas à passer à l'échelle pour ces fréquences. Ce qui est dommage, car intuitivement, nous aurions tendance à penser que pour une fréquence plus faible, le taux de classification pourrait être encore meilleur comme le présente la figure \ref{subfig:Resultat Grid var pas}\cite{Chatfield2011}
\end{document}
